---
title: >-
    شمارهٔ  ۱۵۳ -  به میرزا اسمعیل هنر نوشته
---
# شمارهٔ  ۱۵۳ -  به میرزا اسمعیل هنر نوشته

<div class="n" id="bn1"><p>در دست دوستی دیرینه پیمان و پیشینه پیوند از تو به همشیره زاده نگارشی سخته و شیوا و گزارشی پخته و زیبا، نی نی خرم شاخی گل آگین از خس و خار پیراسته و فرخ کافی زر آذین به هزاران بوی و بهار آراسته، شعر:</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>چرخی و همه اختر رخشنده به خرمن</p></div>
<div class="m2"><p>گنجی و همه گوهر ارزنده به خروار</p></div></div>
<div class="n" id="bn3"><p>دیدم:</p></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>بنامیزد جز آن کلک سخن ساخت</p></div>
<div class="m2"><p>زیک نی تنگ ها شکر که پرداخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>به پیکر کارنامه زندگانی</p></div>
<div class="m2"><p>به گوهر بارنامه آسمانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>لب عیسی روان پرورده او</p></div>
<div class="m2"><p>فروزان چهر جان از پرده او</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>فزاید زو چرا تاب جوانی</p></div>
<div class="m2"><p>اگر خود نیست چشمه زندگانی</p></div></div>
<div class="n" id="bn8"><p>اگر من سالار انجمن بودم و تو نویسنده و پیشکار من، از نوا و نواختی شاهانه دلت می جستم و آن پیکر و بالا را بدان خسروانی پرند که چرخ بلندش با هزاران دیده در کارگاه آفریشن رساتر تافته ندیدو بافته نیافت پیرایه می بستم. آوخ و افسوس از آن دل و دست و خامه و شست که پندارهای آلودگی ساز و اندیشه های آسودگی سوزش از کار آفریدن و شمار پروریدن باز داشت، و با تریاک و برش که جز تندی خوی و زردی روی و کاهش کی و سستی پی، سیری از کار و کرد و بیزاری از زن و مرد، گوشه گیری و خاموشی، بی پروائی و فراموشی، سبک ساری و گرانجانی، تلخ گوئی و بدگمانی، گریز از دور و نزدیک،هراس از ترک و تازیک، بی بخشی از رنگ و آب، ناکامی از خورد و خواب، لغزش دست و پای، خراش سینه و نای، تلواس پخته و خام، خشکی مغز و کامش سود و بهبودی نیست انباز و دمساز کرد. بدان خدای که چنگ فرهنگ با فر دراز دستی از دامان دریافتش بلند کوتاه است و با دانست و شناختش هوش گران سنگ سبک مایه تراز پر کاه، که در این کار بدفرجام و ساز ناخوش سرانجام، جز زیان دید و دانش و خزان بود و بینش گریز همسایه و همبر و پرهیز همبام و همدر، پریشانی ساز و سامان، بی بهری دست و دامان، خزان بار و برگ و آویز درد و مرگ و دیگر رنج های توان شکار و شکنجه های روان سپار چیزی نخواهی دید، و برتو از این اخگر دوزخ تاب و آذرخانه سوز که دود از دودمان درویش سمنانی و دل ریش بیابانکی انگیخت، جز جان من که فروغ دیده و چراغ دوده و آب جگر و تاب تنی، دل کس نخواهد سوخت.</p></div>
<div class="n" id="bn9"><p>زنهار از این شیره تلخ گوار که آب زهر آمیز مرگش به جام است و دانه رنج آویز دردش در دام، دست و کام فروشوی و چشم از چیزی که سودای رسته هستی را مایه کاستی و زیان است و آب بهار رامش را آتش تموز وباد خزان، فرا پوش. اگرت ناگزر نوش داروئی هوش پرور باید و گمارشی تیمار شکر، خمی از جوش می سر مست یا مینا و سبوئی دو دربست باده از هر مایه آلایش پاک و ساده، گل روی و مشک بوی، یاقوت گوهر، بیجاده پیکر، درد زدای و بی درد، خوب گوار و خوش خورد، جنگ پرداز و آشتی آورد، کهن سال و دهقان پرورد، از پارس یا کرمان فراهم فرمای، کم کم بدین رام شو و دم دم از آن رم کن، نم نم بدین افزای و شب شب از آن کم ساز، این باران خاشه پرداز آن گرد است و این درمان چاره ساز آن درد. خداوند یاسا و آئین از آمیزمی و آویز وی فرمان بازداشت و پرهیز فرستاد ولی پاس تن و نگهداشت جان را نیز سفارش فرمود چندان که رنج جان پرداخته گردد و کار تندرستی و توان ساخته تیاق داران این فرخ کیش را که به داد و دانش از ما بیشند و در راه و روش از همه پیش، شگفت نشمارند و گرفت نیارند، بیت:</p></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>تازه کن پیوستگی آن کهنه پیمان تاک را</p></div>
<div class="m2"><p>بگسل این پیوند نو پیوسته تریاک را</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>آبی از خم خانه کن بس پشته ها اندوه را</p></div>
<div class="m2"><p>تابی از می سوختن بس دشت ها خاشاک را</p></div></div>
<div class="n" id="bn12"><p>آورده تاک و پرورده خم را نیز در این یاسا که ما را پیشه و پیش نهاده اند و شما را آئین و کیش داده، کمینه هشت بازداشت و پرهیز است و فرو گذاشت و کوتاهی در پاس هر یک از آنها تن و جان و هوش و خرد را صد هزار خستن و آزار و بستن و آویز.</p></div>
<div class="n" id="bn13"><p>نخست چونانکه بار خدای و پاک پیمبر در بارنامه آسمانی ویاساق زندگانی راز گشوده اند و راه نموده، بیت:</p></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>از کمند کهکشان برنای بیند پالهنگ</p></div>
<div class="m2"><p>یک سر موی ار ز فرمان آسمان گردن کشد</p></div></div>
<div class="n" id="bn15"><p>دویم باده بد و خام و بی اندازه و هنگام پیمودن، و بر بوی مستی گوهر هستی در پای پستی فرسودن، بیت:</p></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>چه می کز وی همی اندیشه تن بیم جان خیزد</p></div>
<div class="m2"><p>نه رامش دردسر تیمار تن رنج روان خیزد</p></div></div>
<div class="n" id="bn17"><p>سیم با بودن کاری کردنی و بردن باری بردنی که برنده آن بار و کننده آن کار را، بیت:</p></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>زنا بردن همی بار پشیمانی گران گردد</p></div>
<div class="m2"><p>زنا کردن همی سود تن آسانی زیان خیزد</p></div></div>
<div class="n" id="bn19"><p>چهارم با تنک پایه خسان و سبک سایه کسان شادکامی را کار آب کردن و آب کار نیک نامی بردن، شعر:</p></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>زنهار دیگ مهر فرومایگان مپز</p></div>
<div class="m2"><p>زیرا که پخته هوست خامی آورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>زیبا کند نشست تو او را نشان زشت</p></div>
<div class="m2"><p>پیوند او ترا همه بدنامی آورد</p></div></div>
<div class="n" id="bn22"><p>پنجم به بزمی اندر که بیگانه یا آشنا بی فرمان پای یارد گذاشت و دربانش دست فرا پیش نتواند داشت، مینا و ساغر نهادن و ساز رامش و بگماز دادن، شعر:</p></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>زود یا دیر آب رفته ز جوی</p></div>
<div class="m2"><p>نه شگفت ار به جوی باز آید</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>ور برفت آبروی رای مبند</p></div>
<div class="m2"><p>که دگر ره بروی باز آید</p></div></div>
<div class="n" id="bn25"><p>ششم چندان گماشتن و کوده انباشتن که بی پای و سرمست افتد و از دست رود، بلند از پست نشناسد و شکر از کبست نداند، چه کرد یا چه گفت و بر چه پای ایستاد یا بر کدام پهلو خفت، بامدادان راه هر خانه پوید و بخشایش ناهنجاری های شبانه جوید، شعر:</p></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>پوزش روز گواه است که شب زان یله مست</p></div>
<div class="m2"><p>چه نکوهیده روش ها که به هشیاران رفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>سال ها لا به از این سوی سزد گردانند</p></div>
<div class="m2"><p>نیم شب تا چه بر آن خفته زبیداران رفت</p></div></div>
<div class="n" id="bn28"><p>هفتم بی پرهیز ننگ و نام و پروای ستایش و دشنام از گاهواره تا گور خوردن و به تر دامنی های پیوست و خشک مغزی های یک دست، خود را خوار خشک و تر کردن، شعر:</p></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>کاسه پر کیسه تهی ساز فره سامان کم</p></div>
<div class="m2"><p>روز شب چاشت پسین هفته و مه بی گه و گاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>هوش در پا شب آدینه چو روز شنبه</p></div>
<div class="m2"><p>جام بر دست مه روزه چو فروردین ماه</p></div></div>
<div class="n" id="bn31"><p>هشتم با آنکه پاک یزدان یرلیغ بازداشت فرستاد و راد پیمبر فرمان پرهیز راند، پیشوایانش آتش خرمن زندگی خواندند، و روندگان خار گذرگاه بندگی، پاکان پلشتش ستوده اند و نیکان زشتش نموده.</p></div>